# 10. 岡崎フラグメント

## 岡崎フラグメントとは

3'→5'方向のDNA複製時の新規合成部分が小さな断片であることが、1968年に岡崎令治らの実験によって発見された。この断片を岡崎フラグメントと呼ぶ。

## DNA合成の仕組み

DNAは2重螺旋構造であり、複製は半保存的である。複製時、DNAポリメラーゼによって螺旋が解かれながら両方同時にDNA複製がされる。  
２重螺旋は逆並行なので、螺旋をほどくと5'→3'方向に伸びるリーディング鎖と3'→5'方向に伸びるラギング鎖に分かれる。

複製は5'→3'方向に進むが、ラギング鎖は3'→5'方向に伸びている。リーディング鎖と同時に複製するために、断片的に5'→3'方向の合成を行う。このときの断片が岡崎フラグメントである。

DNAポリメラーゼは遊離3'-OHが合成開始の起点になる。つまり岡崎フラグメントの合成の前に、RNAプライマーが合成される。  
このRNAプライマーはDNAポリメラーゼⅠによって取り除かれ、また岡崎フラグメントが一つに繋がれる。

## 岡崎の実験

これを確かめる実験はおおよそ次のとおりである。

1. 増殖中の大腸菌にトリチウム(放射性水素)で標的したチミジンを加えた
2. 30秒後、非放射性のヌクレオチドを大量に加えて放射性ヌクレオチドを希釈した
3. 1本鎖に解離させ、遠心分離して長さを求めるとその多くが1000～2000 nt(ヌクレオチド)だった。
4. 大腸菌を通常培地に戻すと時間とともに放射性ラベル断片のサイズが大きくなった

この1000～2000 ntのヌクレオチド鎖が岡崎フラグメントである。放射性ラベル断片のサイズが大きくなったのは、共有結合で岡崎フラグメントが大きなDNA分子に取り込まれたことを意味する。